---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۲۴۴
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۲۴۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>جهان بازی گری داند مکن با این جهان بازی</p></div>
<div class="m2"><p>که در مانی به دام او اگرچه تیز پر بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برآوردم چو کاخی خوب و اکنون می‌فرود آرد</p></div>
<div class="m2"><p>برآورده فرود آری نباشد کار جز بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چه باشد بازی آن باشد که ناید هیچ حاصل زو</p></div>
<div class="m2"><p>تو پس، پورا، به روز و شب پس بازی همی تازی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به چنگ باز گیتی در چو بازت گشت سر پیسه</p></div>
<div class="m2"><p>کنونت باز یابد گشت از این بازی و طنازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نشیبی بود برنائی سرافرازان همی رفتی</p></div>
<div class="m2"><p>فراز پیری آمد پیشت اکنون سر نیفرازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جوانی چون نشیبت بود ازان تازان همی رفتی</p></div>
<div class="m2"><p>کنون پیری فراز توست ازان خوش خوش همی یازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همی لافی که من هنگام برنائی چنین کردم</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیزستت کنون حاصل؟ نبوده چیز چون نازی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چرا هنگام چیز و ناز پس چیزی نیلفغدی</p></div>
<div class="m2"><p>که بگرفتیت دستی وقت بی‌چیزی و بی‌نازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>همه احوال دنیائی چنان ماهی است در دریا</p></div>
<div class="m2"><p>به دریا در تو را ملکی نباشد ماهی، ای غازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چو روی دهر زی بازی طرازیدن همی بینی</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر زو بتابی روی و کار خویش بطرازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نپردازد به کار تو تن و جان فریبنده</p></div>
<div class="m2"><p>اگر مر علم و طاعت را تو جان و تن نپردازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>همی این چرخ بی‌انجام عمرت را بینجامد</p></div>
<div class="m2"><p>پس اکنون گر تو کار دین نیاغازی کی آغازی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>زنا و مسخره و جور و محال و غیبت و دزدی</p></div>
<div class="m2"><p>دروغ و مکر و غش و کبر و طراری و غمازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ز سیرت‌های دیوان است، اندر نارت اندازد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر زینها برون ناری سر و یک‌سوش نندازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تورا دانش به تکلیف است و نادانی طبیعی، زین</p></div>
<div class="m2"><p>همی با تو بسازد جهل چون با جهل درسازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو دل با جهل یکی شد جدائی‌شان ز یکدیگر</p></div>
<div class="m2"><p>بدان باشد که دل را به آتش پرهیز بگدازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چرا در جستن دانش نگیرد آزت، ای نادان،</p></div>
<div class="m2"><p>اگر در جستن چیزی که آنت نیست با آزی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همی تازی به مجلس‌ها که من تازی نکو دانم</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر علم فرقان است عزیز، ای بی‌خرد، تازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>خزینهٔ علم فرقان است، اگر نه بر هوائی تو</p></div>
<div class="m2"><p>که بردت پس هوازی جز هوا زی شعر اهوازی؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خزینهٔ راز یزدان اینکه فرقان است ازان خوار است</p></div>
<div class="m2"><p>به سوی تو که تو با دیو حیلت‌ساز در رازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>گر انبازی به دین اندر ز حیلت گر جدا گردی</p></div>
<div class="m2"><p>وگر نه مر مرا با تو به دین در نیست انبازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>تو حیلت ساز کی سازی به دل با من به دین اندر؟</p></div>
<div class="m2"><p>که من چون چاه سربازم و تو چون چاه صد بازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>از این لافندگان واواز جویان بگسل ای حجت</p></div>
<div class="m2"><p>که تو مرد حق و زهدی نه مرد لاف و آوازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تو را زین جاهلان آن بس که رنجی نایدت زیشان</p></div>
<div class="m2"><p>سخن کوتاه کن زیشان نه از چاچی نه از رازی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ترا دیبای عنبر بوی گلرنگ است در خاطر</p></div>
<div class="m2"><p>همی کن عرضه بر دانا که عطاری و بزازی</p></div></div>